\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
\section{Pengujian Sistem}
\subsection{Analisis Data dan Informasi}
Analisis proses bisnis dari sistem absensi pegawai dilakukan untuk mendapatkan informasi tentang bagaimana bagian tata usaha melakukan aktivitas pengelolaan sistem yang mendukung dalam pengembangan aplikasi.

Berdasarkan hasil wawancara dan observasi, diperoleh data dan dokumen terkait proses sistem informasi absensi pegawai di bagian tata usaha yang akan dikembangkan. Data dan informasi yang berkaitan dengan sistem yang sedang berjalan beserta ketersediaannya tersebut rinciannya adalah sebagai berikut :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Ketersediaan Data dan Sumber Data Observasi}
\label{KetersediaanDatadanSumberDataObservasi}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
No                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jenis\\ Dokumen\end{tabular}    & Isi Dokumen                                                                   & Sumber Dokumen                     & Ketersediaan         \\ \hline
\multirow{4}{*}{1} & \multirow{4}{*}{File Excel}                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data absensi masuk\\ dan keluar\end{tabular}       & \multirow{4}{*}{Bagian tata usaha} & \multirow{4}{*}{Ada} \\ \cline{3-3}
                   &                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data keterlambatan\\ pegawai\end{tabular}          &                                    &                      \\ \cline{3-3}
                   &                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data kekurangan\\ jam kerja\end{tabular}           &                                    &                      \\ \cline{3-3}
                   &                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Data rekap akhir\\ absensi pegawai\end{tabular}    &                                    &                      \\ \hline
2                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Laporan\\ Tercetak\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Laporan rekap akhir\\ absensi pegawai\end{tabular} & Bagaian tata usaha                 & Ada                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Analisis Kebutuhan Fungsional}
Tahap analisis kebutuhan fungsional sistem akan membahas mengenai fungsi-fungsi yang diperlukan dalam pembangunan sistem. Berdasarkan hasil analisis proses bisnis, identifikasi kebutuhan data dan informasi, maka dianalisis juga beberapa fungsi yang harus tersedia di dalam sistem. Hal ini dilakukan untuk memenuhi kebutuhan data dan informasi yang diperlukan oleh pengguna.

Berdasarkan hasil wawancara dan observasi terhadap dokumen sistem absensi pegawai, maka dapat dirumuskan daftar kebutuhan fungsional sistem informasi yang dikembangkan. Setiap fungsi yang diidentifikasi diberi kode sehingga dapat mempermudah identifikasi pada saat implementasi dan penyusunan dokumen. Daftar kebutuhan fungsional sistem yang akan dikembangkan dibuat pemodelan dengan use case diagram. Dari analisis kebutuhan absensi pegawai dan user, dibutuhkan suatu sistem informasi berbasis web, dengan ruang lingkup meliputi : master data, hari libur, laporan, pengaturan,absensi, dan cuti. Dari ruang lingkup tersebut juga terbagi menjadi beberapa submenu yaitu :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Ruang Lingkup Kebutuhan dan Sub Menu}
\label{RuangLingkupKebutuhandanSubMenu}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No                 & Ruang Lingkup                & Sub Menu            \\ \hline
\multirow{3}{*}{1} & \multirow{3}{*}{Master data} & Divisi              \\ \cline{3-3} 
                   &                              & Jabatan             \\ \cline{3-3} 
                   &                              & Pegawai             \\ \hline
2                  & Absensi                      & Absensi pegawai     \\ \hline
\multirow{2}{*}{3} & \multirow{2}{*}{Laporan}     & Laporan absensi     \\ \cline{3-3} 
                   &                              & Laporan Summary     \\ \hline
\multirow{3}{*}{4} & \multirow{3}{*}{Pengaturan}  & Jam masuk           \\ \cline{3-3} 
                   &                              & Jam pulang          \\ \cline{3-3} 
                   &                              & Hari kerja          \\ \hline
5                  & Hari libur                   & Tanggal hari libur  \\ \hline
6                  & Cuti                         & Kelola cuti pegawai \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Analisis Kebutuhan Non Fungsional}
Dari analisis identifikasi kebutuhan fungsional melalui wawancara serta observasi didapatkan spesifikasi pengguna dan fungsi yang diperoleh oleh masing-masing pengguna. Pengguna aplikasi sistem informasi absensi pegawai adalah kepala seksi bagian tata usaha dan staff bagian tata usaha. Berikut daftar pengguna dan fungsi yang dibutuhkan oleh pengguna dalam sistem informasi absensi pegawai :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Spesifikasi Kebutuhan Pengguna : Kasie dan Staff Bag. Tata Usaha}
\label{SpesifikasiKebutuhanPenggunaKasiedanStaffBagTataUsaha}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No                 & Proses                       & Kebutuhan Pengguna         \\ \hline
\multirow{3}{*}{1} & \multirow{3}{*}{Master data} & Mengelola data divisi      \\ \cline{3-3} 
                   &                              & Mengelola data jabatan     \\ \cline{3-3} 
                   &                              & Mengelola data pegawai     \\ \hline
2                  & Absensi                      & Melakukan absensi pegawai  \\ \hline
\multirow{2}{*}{3} & \multirow{2}{*}{Laporan}     & Mencetak laporan Absensi   \\ \cline{3-3} 
                   &                              & Mencetak laporan Summary   \\ \hline
\multirow{3}{*}{4} & \multirow{3}{*}{Pengaturan}  & Mengelola jam masuk        \\ \cline{3-3} 
                   &                              & Mengelola jam pulang       \\ \cline{3-3} 
                   &                              & Mengelola hari kerja       \\ \hline
5                  & Hari libur                   & Mengelola hari libur kerja \\ \hline
6                  & Cuti                         & Mengelola cuti pegawai     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Pengujian Validasi}
\subsection{Karakteristik Responden}
Responden sebagai informan dalam FGD (\textit{Focus Group Discussion}) yang dilakukan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Responden \textit{Focus Group Discussion}}
\label{RespondenFocusGroupDiscussion}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
No & Kode & Nama   & Jabatan                                                                                & Pendidikan & Jenis Kelamin \\ \hline
1  & KS   & Ely    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kepala\\ Seksi\\ Statistik\\ Bag. Tata\\ Usaha\end{tabular} & S2         & P             \\ \hline
2  & ST1  & Ratna  & Staff Bag. TU                                                                          & D3         & P             \\ \hline
3  & ST2  & Siti   & Staff Bag. TU                                                                          & SMA/K      & P             \\ \hline
4  & ST3  & Ade    & Staff Bag. TU                                                                          & S1         & L             \\ \hline
5  & ST4  & Dadang & Staff Bag. TU                                                                          & S1         & L             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Hasil Pengujian Validasi Spesifikasi Kebutuhan Fungsional}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Hasil Pengujian Validasi Jenis Pengguna Kasie dan Staff Bag. TU}
\label{HasilPengujianValidasiJenisPenggunaKasiedanStaffBagTU}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{No} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Spesifikasi Kebutuhan\\ Fungsional\end{tabular}} & \multirow{2}{*}{Subsistem} & \multicolumn{2}{l|}{Tanggapan Responden} & \multirow{2}{*}{Kesimpulan} \\ \cline{4-5}
                    &                                                                                             &                            & Diterima            & Ditolak            &                             \\ \hline
1                   & Mengelola data divisi                                                                       & Master data                & 5                   & 0                  & Setuju                      \\ \hline
2                   & Mengelola data jabatan                                                                      & Master data                & 5                   & 0                  & Setuju                      \\ \hline
3                   & Mengelola data pegawai                                                                      & Master data                & 4                   & 1                  & Setuju                      \\ \hline
5                   & Melakukan absensi pegawai                                                                   & Absensi                    & 5                   & 0                  & Setuju                      \\ \hline
6                   & Mencetak laporan absensi                                                                    & Laporan                    & 5                   & 0                  & Setuju                      \\ \hline
7                   & Mencetak laporan \textit{summary}                                                                    & Laporan                    & 5                   & 0                  & Setuju                      \\ \hline
8                   & Mengelola jam masuk                                                                         & Setting                    & 4                   & 1                  & Setuju                      \\ \hline
9                   & Mengelola jam pulang                                                                        & Setting                    & 4                   & 1                  & Setuju                      \\ \hline
10                  & Mengelola hari kerja                                                                        & Setting                    & 3                   & 2                  & Setuju                      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Hasil Pengujian Validasi Fungsi Keseluruhan Sistem}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tanggapan Responden Terhadap Fungsi Sistem}
\label{TanggapanRespondenTerhadapFungsiSistem}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
No & Kode & Pengguna & Tanggapan                                                                                                                                 & Kesimpulan \\ \hline
1  & KS   & Ely      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sangat membantu dalam\\ mengelola data absensi\\ pegawai\end{tabular}                                          & Setuju     \\ \hline
2  & ST1  & Ratna    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem ini memudahkan\\ dalam pencarian data\\ pegawai dan data\\ kekurangan jam kerja\end{tabular}            & Setuju     \\ \hline
3  & ST2  & Siti     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem ini mudah dalam\\ penggunaannya\end{tabular}                                                            & Setuju     \\ \hline
4  & ST3  & Ade      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tampilan dalam sistem ini\\ tidak terlalu berlebihan\\ sehingga mempermudah\\ dalam penggunaannya\end{tabular} & Setuju     \\ \hline
5  & ST4  & Dadang   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Fitur dalam sistem ini\\ mungkin nanti bisa\\ dikembangkan lagi\end{tabular}                                   & Setuju     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
Berdasarkan tabel mengenai jawaban informan hasil FGD di atas dapat dilihat bahwa tanggapan informan menyetujui fungsi aplikasi sistem informasi absensi pegawai dapat berfungsi menyediakan data yang dibutuhkan oleh bagian tata usaha dalam melakukan pekerjaannya. Rata-rata informan menyebutkan kemudahan dalam penggunaan sistem informasi dalam aplikasi yang akan dibangun nantinya.

\section{Pengujian Kualitas}
\subsection{Karakteristik Responden Berdasarkan Jabatan}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Deskripsi responden berdasarkan jabatan}
\label{Deskripsirespondenberdasarkanjabatan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Jabatan      & Jumlah Responden & \textit{Persentase} (\%) \\ \hline
Kepala Seksi & 1                & 20              \\ \hline
Staff        & 4                & 80              \\ \hline
Total        & 5                & 100             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Karakteristik Responden Berdasarkan Pendidikan}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Deskripsi responden berdasarkan Pendidikan}
\label{DeskripsirespondenberdasarkanPendidikan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Pendidikan & Jumlah Responden & \textit{Persentase} (\%) \\ \hline
S2         & 1                & 20              \\ \hline
S1         & 2                & 40              \\ \hline
D3         & 1                & 20              \\ \hline
SMA/K      & 1                & 20              \\ \hline
Total      & 5                & 100             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Karakteristik Responden Berdasarkan Jenis Kelamin}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Deskripsi responden berdasarkan jenis kelamin}
\label{Deskripsirespondenberdasarkanjeniskelamin}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Jenis Kelamin & Jumlah Responden & \textit{Persentase} (\%) \\ \hline
Laki-laki     & 2                & 40              \\ \hline
Perempuan     & 3                & 60              \\ \hline
Total         & 5                & 100             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}